\documentclass[10pt,a4paper]{book}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{COBISS}
\usepackage{url}
% \usepackage{html}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
  
\begin{document}
\raggedright
  
\normalsize 
  
\onecolumn
\pagestyle{onesidesty}
\pagemarkl{Vir: vzajemna baza podatkov COBISS.SI/COBIB.SI}
\pagemarkr{04.03.2019}
\maintag{}
  
\chapter*{
\center \Large {\bf \v{Z}iga Luk\v{s}i\v{c}}\\
\center \Large {\bf Osebna bibliografija za obdobje 2015-2019}\\} 
  
\normalsize 
\nopagebreak
\subtagl{\v{Z}iga Luk\v{s}i\v{c}}
\subtagr{Osebna bibliografija za obdobje 2015-2019}
\thispagestyle{chonesidesty}
  
\setcounter{page}{1}
  
\section*{\large {\bf 2017}}
\nopagebreak
  
%list
{\bf 1}. LUK\v{S}I\v{C}, \v{Z}iga, TANEVSKI, Jovan, D\v{Z}EROSKI, Sa\v{s}o,
TODOROVSKI, Ljup\v{c}o. General meta-model framework for surrogate-based
numerical optimization. V: YAMAMOTO, Akihiro (ur.). {\it Discovery science
: 20th International Conference, DS 2017, Kyoto, Japan, October 15-17, 2017
: proceedings}, (Lecture notes in artificial intelligence, ISSN 0302-9743,
LNAI 10558). Cham: Springer. 2017, lNAI 10558, str. 51-66. $[$COBISS.SI-ID
30845479$]$\\
\vspace{1em}
  
%list
{\bf 2}. LUK\v{S}I\v{C}, \v{Z}iga{\it . Numeri\v{c}na optimizacija z
nadomestnimi funkcijami : magistrsko delo}. Ljubljana: $[$\v{Z}.
Luk\v{s}i\v{c}$]$, 2017. VII, 55 str., ilustr.
\url{https://repozitorij.uni-lj.si/IzpisGradiva.php?id=100871}
. $[$COBISS.SI-ID 18122841$]$\\
\vspace{1em}
  
\section*{\large {\bf 2015}}
\nopagebreak
  
%list
{\bf 3}. LUK\v{S}I\v{C}, \v{Z}iga{\it . Fraktalne dimenzije in Juliajeve
mno\v{z}ice : delo diplomskega seminarja}. Ljubljana: $[$\v{Z}.
Luk\v{s}i\v{c}$]$, 2015. 35 str., ilustr.
\url{https://repozitorij.uni-lj.si/IzpisGradiva.php?id=97202}
. $[$COBISS.SI-ID 17678681$]$\\
\vspace{1em}
  
%list
\vspace{1ex}
Izpis bibliografskih enot: vse bibliografske enote \\
Izbrani format bibliografske enote: ISO 690 \\
Razvr\v{s}\v{c}anje bibliografskih enot: leto - padajo\v{c}e, naslov \\
\vspace{1ex}
Vir bibliografskih zapisov: Vzajemna baza podatkov COBISS.SI/COBIB.SI, 4.
3. 2019\\
\vspace{1em}
 
\end{document}